\documentclass[12pt, uplatex, dvipdfmx]{jsarticle} 
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,amsfonts,fancyhdr, enumerate, braket, setspace, graphicx, bm, multirow, bigdelim}
\newcommand{\ds}{\displaystyle}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{theorem}{定理}
\newtheorem*{theorem*}{定理}
\newtheorem*{definition}{定義}
\newtheorem{lemma}{補題}
\newtheorem{example}{例}
\newtheorem*{remark}{注意}
\newtheorem*{promis}{約束}
\renewcommand{\proofname}{\textbf{証明}}
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}

\DeclareMathOperator{\Syl}{Syl}
\DeclareMathOperator{\resul}{resul}
\DeclareMathOperator{\Rat}{Rat}
\DeclareMathOperator{\disc}{disc}

\renewcommand{\arraystretch}{1.1}

\pagestyle{fancy}
\chead{終結式について}
\rhead{}
\lhead{}

\begin{document}

\section{終結式の定義}

多項式の係数はいずれも整域 $R$ の元としておく．こうしておくと多項式の係
数を商体 $\Rat(R)$ の元として分数に拡張できる．さらに方程式の解は代数閉
包 $\overline{\Rat(R)}$ 上で考えられる．もしかしたら $R$ を UFD くらい
に仮定しといた方が安全かもしれない．


\begin{definition}[\textbf{終結式}]
  多項式 $\ds f(x) = \sum_{i=0}^{m}a_m x^i$ と $\ds g(x) = \sum_{j=0}^{n} b_n x^j \; (a_m, b_n \neq 0)$ に対し
  て
  \[
    \Syl(f,g):=
    \begin{array}{rccccccccll}
      \ldelim[{9}{12pt}[] &  a_m & a_{m-1} & \cdots & a_1 & a_0 & & & & \rdelim]{9}{12pt}[] & \rdelim\}{4}{14pt}[\(n\)]\\
                          &  & a_m & a_{m-1} & \cdots & a_1 & a_0& & & &\\
                          &  & & \ddots & \ddots & & \ddots & \ddots & & & \\
                          &  & & & a_m & a_{m-1} & \cdots & a_1 & a_0 & &\\
                          & b_n & b_{n-1} & \cdots & b_1 & b_0 & & & & &  \rdelim\}{4}{14pt}[\(m\)]\\
                          & & b_n & b_{n-1} & \cdots & b_1 & b_0 & & & & \\
                          & & & \ddots & \ddots & & \ddots & \ddots & & &\\
                          & & & & b_n & b_{n-1} & \cdots & b_1 & b_0 & &
    \end{array}
  \]
  を $f$ と $g$ の\textbf{シルベスター行列}といい，その行列式
  \[
    \resul(f,g):= \det(\Syl(f,g))
  \]
  を $f$ と $g$ の\textbf{終結式 (resultant)}という．なお，零でない定数 $g(x) = b_0 \neq 0$ に対しては
  \[
    \Syl(f, b_0) =\left[
    \begin{array}{ccc}
       b_0  & & \\
            & \ddots & \\
            & & b_0 
    \end{array}
  \right], \quad \resul(f, b_0) = b_0^m
  \]
  であり，同様に $\resul(a_0, g) = a_m^n$ である．また，共に非零定数の場合
  は $\resul(a_0, b_0)=1$ とし，一方が零多項式の場合は $\resul(f,0) =
  \resul(0,g)=0$ と定める．
\end{definition}

\begin{remark}
  上で定義した $\Syl(f,g)$ の転置行列をシルベスター行列と呼ぶ流儀もある．
\end{remark}

\begin{example}\label{exmp:fgh}
  $f(x) = x^3+1, \; g(x)=x^2+2x+1, \; h(x) = x^2+1$ とする．
  \[
    \resul(f,g) = \left| 
      \begin{array}{ccccc}
        1 & 0 & 0 & 1 & 0\\
        0 & 1 & 0 & 0 & 1\\
        1 & 2 & 1 & 0 & 0\\
        0 & 1 & 2 & 1 & 0\\
        0 & 0 & 1 & 2 & 1
      \end{array}
    \right|=0, \quad \resul(f,h) = \left|
      \begin{array}{ccccc}
        1 & 0 & 0 & 1 & 0\\
        0 & 1 & 0 & 0 & 1\\
        1 & 0 & 1 & 0 & 0\\
        0 & 1 & 0 & 1 & 0\\
        0 & 0 & 1 & 0 & 1
      \end{array}
    \right|=2
  \]
  %次節の定理\ref{thm:common-solution}から，$f,g$ は共通根を持ち，$f,h$ は共通根を持たないことがわかる．
\end{example}

\section{終結式と共通根}

以下，$f,g$ は次のような多項式とする．ただし，$a_m, b_n \neq 0$ とする．
\[
  f(x)=\sum_{i=0}^{m} a_i x^i = a_m\prod_{i=1}^{m}(x-\alpha_i), \quad
  g(x)=\sum_{j=0}^{n} b_j x^j=b_n\prod_{j=1}^{n}(x-\beta_j)
\]

\begin{theorem}\label{thm:common-solution}
$f$ と $g$ は共通根を持つ．$\Longleftrightarrow$ \;$\resul(f,g)=0$.
\end{theorem}

\begin{proof}
  $(\Rightarrow)$ $f(\gamma)=g(\gamma)=0$
  とすると，$\gamma^i f(\gamma) = \gamma^j g(\gamma)=0$ なので以下が成
  り立つ．
  \[
    \left[
      \begin{array}{ccccc}
        a_3 & a_{2} & a_1 & a_0 & 0\\
        0 & a_3 & a_2 & a_1 & a_0\\
        b_2 & b_1 & b_0 & 0 & 0\\
        0 & b_2 & b_1 & b_0 & 0\\
        0 & 0 & b_2 & b_1 & b_0
      \end{array}
    \right]\left[
      \begin{array}{c}
        \gamma^4\\
        \gamma^3\\
        \gamma^2\\
        \gamma\\
        1
      \end{array}
    \right] = \left[
      \begin{array}{c}
        0\\
        0\\
        0\\
        0\\
        0
      \end{array}
    \right] \quad (m=3, n=2 \text{ の場合})
  \]
  同次形連立1次方程式 $\Syl(f,g) \bm{x} = \bm{0}$ が
  非自明解を持つので $\resul(f,g)=0$ である．

  $(\Leftarrow)$ 以下の補題\ref{lem:explicit-resul}より従う．
\end{proof}

\begin{lemma}\label{lem:explicit-resul}
  $\ds \resul(f,g) =  a_m^n b_n^m \prod_{i=1}^{m} \prod_{j=1}^{n} (\alpha_i-\beta_j)$
\end{lemma}

\begin{proof}
  定理\ref{thm:common-solution}の $(\Rightarrow)$ から $\alpha_i=\beta_j$ のと
  き $\resul(f,g)=0$ なので，因数定理より $T:=\prod \prod (\alpha_i-\beta_j)$ は $\resul(f,g)$ を割り切
  る．そこで，各 $\alpha_i, \beta_j$ の多項式とし
  て $\resul(f,g)$ と $T$ の次数を評価し，係数を比較すればよい．
  \[
    \begin{aligned}
      f(x)/a_m &= x^m + A_{1} x^{m-1} + \cdots + A_m = \prod_{i=1}^{m}(x-\alpha_i),\\
      g(x)/b_n &= x^n + B_{1} x^{n-1} + \cdots + B_n = \prod_{j=1}^{n}(x-\beta_j)
    \end{aligned}
  \]
  とすると，$m=3, n=2$ の場合
  \[
    \resul(f,g) = a_3^2\ b_2^3\ \left|
      \begin{array}{ccccc}
        1 & A_1 & A_2  & A_3 & 0\\
        0 & 1 & A_1 & A_2 & A_3\\
        1 & B_1 & B_2 & 0 & 0 \\
        0 & 1 & B_1 & B_2 & 0\\
        0 & 0 & 1 & B_1 & B_2
      \end{array}
    \right|
  \]
  である．各 $A_k$ は $\alpha_1, \ldots, \alpha_m$ の，
  各 $B_k$ は $\beta_1, \ldots, \beta_n$ の $k$ 次基本対称式の $\pm 1$
  倍である．また，各 $A_i, B_j$ はそれぞれ $\alpha_i, \beta_j$ の1次式
  なので，$\resul(f,g)$ は $\alpha_i$ に関して高々 $n$ 次で，$\beta_j$
  に関して高々 $m$ 次である．従って，$\resul(f,g)$ は $T$ の定数倍であ
  り，$\alpha_1^n$ の係数を比較して，$\resul(f,g) = a_m^n b_n^m T$ がわ
  かる．
\end{proof}

\begin{example}\label{exmp:disc2}
  $f(x) = ax^2+bx+c \; (a \neq 0)$ とする．$f'(x) = 2ax + b$ であり，
  \[
    \resul(f, f') = \left|
      \begin{array}{ccc}
        a & b & c\\
        2a & b & 0\\
        0 & 2a & b
      \end{array}
    \right| =-a (b^2-4ac)
  \]
  より，$b^2-4ac=0$ のとき $f, f'$ は共通根を持つ．また，このとき $f$ は重根を持つ．
\end{example}

\begin{theorem}\label{thm:double-resul}
  非定数多項式 $f$ に対して，以下は同値．
  \begin{enumerate}[(1)]
  \item $f$ は重根を持つ．
  \item $f, f'$ は共通根を持つ．
  \item $\resul(f, f')=0$.
  \end{enumerate}
\end{theorem}

% \begin{proof}
%   $(1) \Leftarrow (2)$ $\alpha$ を $f$ の重根とすると，$f(x) = (x-\alpha)^2q(x)$ と書ける．このとき
%   \[
%     f'(x) = 2(x-\alpha)q(x) + (x-\alpha)^2 q'(x) = (x-\alpha)\left( 2q(x) + (x-\alpha)q'(x)\right)
%   \]
%   より，$f, f'$ は共通根 $\alpha$ を持つ．

%   $(2) \Rightarrow (1)$ $\alpha$ を $f(\alpha)=f'(\alpha)=0$ とす
%   る．$f(x)=(x-\alpha)p(x)$ と書ける．
%   \[
%     f'(x) = p(x) + (x-\alpha)p'(x)
%   \]
%   より $f'(\alpha) = p(\alpha) =0$ から $p(x) =(x-\alpha)q(x)$ と書けるので， $\alpha$ は $f$ の重根である．

%   $(2) \Leftrightarrow (3)$ 定理\ref{thm:common-solution}より従う．
% \end{proof}

\begin{theorem}\label{thm:resul-disc}
  \[
    \resul(f,f') = (-1)^{m(m-1)/2}\ a_m^{2m-1} \prod_{1 \leq i < j \leq m} (\alpha_i - \alpha_j)^2
  \]
\end{theorem}

\begin{proof}
  補題\ref{lem:explicit-resul}より，一般に
  \[
    \resul(f,g) = a_m^n \ b_n^m\ \prod_{i=1}^{m} \prod_{j=1}^{n} (\alpha_i-\beta_j)
    =a_m^n \ \prod_{i=1}^{m} \left( b_n \prod_{j=1}^{n}(\alpha_i-\beta_j)\right) = a_m^n\ \prod_{i=1}^{m} g(\alpha_i)
  \]
  が成り立つ．これを $g=f'$ として適用して
  \[
    \resul(f, f') = a_m^{m-1} \ \prod_{i=1}^{m} f'(\alpha_i)
  \]
  を得る．$\ds f'(x) = a_m\ \sum_{i=1}^{m} \prod_{j \neq
      i}^{m} (x-\alpha_j)$ より
  $\ds f'(\alpha_i) = a_m \prod_{\substack{j \neq i}}
  (\alpha_i-\alpha_j)$ から従う．
\end{proof}

\begin{definition}[\textbf{判別式}] $2$ 次以上の多項式 $f$ に対して以下の $\disc(f)$ を $f$ の\textbf{判別式}という．
  \[
    \disc(f) = a_m^{2m-2} \prod_{1 \leq i < j \leq m} (\alpha_i-\alpha_j)^2 = \frac{(-1)^{m(m-1)/2}}{a_m} \resul(f,f')
  \]
  定理\ref{thm:double-resul}, \ref{thm:resul-disc}より，$f$ が重根を持つことと $\disc(f)=0$ は同値である．
\end{definition}

\begin{example}
  $f(x) = x^3+px+q$ とする．$f'(x) = 3x^2+p$ より， $\disc(f)$ は以下の通り．
  \[
    \disc(f) = (-1)^3 \resul(f,f') = -\left|
      \begin{array}{ccccc}
        1 & 0 & p & q & 0\\
        0 & 1 & 0 & p & q\\
        3 & 0 & p & 0 & 0\\
        0 & 3 & 0 & p & 0\\
        0 & 0 & 3 & 0 & p
      \end{array}
    \right| = -(4p^3+27q^2)
  \]
\end{example}

\begin{theorem}
  $f$ を実係数 $3$ 次多項式とする．
  \[
    \disc (f) =
    \begin{cases}
      >0 & (\text{ $f$ は相異なる3個の実根を持つ})\\
      =0 & (\text{ $f$ は重根を持ち，どの根も実数})\\
      <0 & (\text{ $f$ は1個の実根と2個の互いに共役な虚根を持つ})
    \end{cases}
  \]
\end{theorem}

\begin{proof}
  $f$ の根 $\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3$ が互いに相異なる実数のとき，
  定義から$\disc(f) >0$ である．$f$ が重根を持つとき，$\disc(f)=0$ であ
  る．$\alpha_1$ が実数で $\alpha_2, \alpha_3$ が互いに共役な虚数のとき，
  \[
    \begin{aligned}
      \disc(f) &= a_3^{2\cdot 3-2} (\alpha_1-\alpha_2)^2(\alpha_1-\alpha_3)^2(\alpha_2-\alpha_3)^2\\
      &=a_3^{4}\left( \left( \alpha_1 - \alpha_2\right)\left(\overline{\alpha_1-\alpha_2}\right)\right)^2
      \left( 2 i \left(\Im \alpha_2\right)\right)^2
      = -4 a_3^{4} \left| \alpha_1-\alpha_2\right|^2 \left( \Im \alpha_2\right)^2 <0
    \end{aligned}
  \]
  である．$f$ は実係数なので実根は1個以上あり，虚根は偶数個で重根ではない．
\end{proof}


\begin{example}[接点 $t$ 問題] 点 $(a,b)$ から曲線 $y=x^3-3x$ に引ける
  接線の本数が $3$ 本になるときの $a,b$ の条件を求めよう．\\

  点 $(a,b)$ を通る直線 $y=m(x-a)+b$ と曲線 $y=x^3-3x$ が接するための必
  要十分条件は，$3$ 次多項式 $f(x) = x^3-3x - \left( m(x-a)+b\right)$
  が重根を持つこと，つまり
  \[
    \resul(f, f') = -4 m^{3}+9 \left(3 a^{2}-4\right) m^{2}-54 \left(a
      b +2\right) m +27 \left(b -2\right) \left(b +2\right)=0
  \]
  が成り立つことである．そして，このような接線が $3$ 本存在することは，
  上の $m$ に関する $3$ 次方程式が異なる $3$ 実解を持つことと同値であ
  る．つまり，
  \[
    g(m) = -4 m^{3}+9 \left(3 a^{2}-4\right) m^{2}-54 \left(a
      b +2\right) m +27 \left(b -2\right) \left(b +2\right)
  \]
  とおいて，$\disc(g)>0$ となる条件を求めればよい．
  \[
    \disc(g) = \frac{-1}{-4}\resul(g,g') = 314928 (a^3-3a-b)(3a+b)^3
  \]
  より，$(a^3-3a-b)(3a+b)>0$ が求める条件である．
\end{example}

\section{終結式と共通因子}

\begin{theorem}\label{thm:common-factor}
  定数でない多項式 $f,g$ に関して以下は同値である．
  \begin{enumerate}[(1)]
  \item $f, g$ は定数でない共通因子を持つ．%（$\Leftrightarrow f, g$ は共通根を持つ． ）
  \item 以下を満たす多項式 $U, V$ （少なくとも一方は非零多項式）が存在する．
    \[
      Uf + Vg = 0, \quad \deg U <n, \; \deg V <m
    \]
  \item $\resul(f,g) = 0$.
  \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
  $(1) \Rightarrow (2)$ $h$ を $f,g$ の共通因子とし，$f=hf_1, \,
  g=hg_1$ とする．
  \[
    g_1 \cdot f + (-f_1) \cdot g = g_1  hf_1 - f_1 hg_1 = 0
  \]
  より，$U=g_1, V=-f_1$ とすればよい．

  $(2) \Rightarrow (1)$
  $Uf+Vg=0, \; \deg U<n, \, \deg V<m, \; V \neq 0$ とする．$f,g$ が共通
  因子を持たないとすると，$\tilde{U}f+\tilde{V}g=1$ を満たす多項
  式 $\tilde{U}, \tilde{V}$ が存在する．$Vg = -Uf$ なので
  \[
    V = V(\tilde{U}f+\tilde{V}g) = \tilde{U}Vf + \tilde{V}Vg = \tilde{U}Vf + \tilde{V}(-Uf) = (\tilde{U}V - \tilde{V}U)f
  \]
  である．$V \neq 0$ なので $\deg V \geq \deg f = n$ より，$\deg V <n$ に矛盾する．

  $(2) \Leftrightarrow (3)$ 簡単のため，$m=3, n=2$
  とする．一般の場合も同様である．
  \[
    U= \sum_{i=0}^{n-1} u_i x^i=u_1 x + u_0, \quad V= \sum_{j=0}^{m-1} v_j x^j=v_2 x^2+v_1 x + v_0
  \]
  とおき，$\bm{w}^{\top} = \left[
    \begin{array}{ccccc}
      u_1 & u_0 & v_2 & v_1 & v_0
    \end{array}
    \right]$ とすると
  \[
    \begin{aligned}
      Uf+Vg=0 &\Leftrightarrow
      \begin{cases}
        a_3u_1 + b_2v_2=0\\
        a_2u_1+a_3u_0+b_1v_2+b_2v_1=0\\
        a_1u_1+a_2u_0+b_0v_2+v_1v_1+b_2v_0=0\\
        a_0u_1+a_1u_0+b_0v_1+b_1v_0=0\\
        a_0u_0+b_0v_0=0
      \end{cases}\\
      & \Leftrightarrow \left[
        \begin{array}{ccccc}
          a_3 & 0 & b_2 & 0 & 0\\
          a_2 & a_3 & b_1 & b_2 & 0\\
          a_1 & a_2 & b_0 & b_1 & b_2\\
          a_0 & a_1 & 0 & b_0 & b_1\\
          0 & a_0 & 0 & 0 & b_0
        \end{array}
      \right] \left[
        \begin{array}{c}
          u_1\\
          u_0\\
          v_2\\
          v_1\\
          v_0
        \end{array}
      \right] = \bm{0}_5
      \Leftrightarrow \Syl(f,g)^{\top} ~\bm{w}= \bm{0}_5
    \end{aligned}
  \]
  なので，$\resul(f,g) = \det\left(\Syl(f,g)^{\top}\right)$ と合わせて以下を得る．
  \[
    (2) \Leftrightarrow \text{同次形連立1次方程式 } \Syl(f,g)^{\top}~\bm{x}=\bm{0} \text{ が非自明解を持つ}
    \Leftrightarrow (3)
  \]
\end{proof}


\begin{theorem}\label{thm:gcdlike}
  非零多項式 $f,g \in R[x]$ に対して次を満たす $U,V \in \Rat(R)[x]$ が存在する．
  \[
    Uf + V g = \resul(f,g)
  \]
  特に，$f,g$ の一方が非定数なら，$U, V \in R[x]$ である．
\end{theorem}

\begin{proof}
  $\resul(f,g)=0$ なら $U=V=0$ とし，$f,g$ の一方が定数，例え
  ば $f=a_0$ なら
  \[
    \resul(a_0, g) = a_0^n = a_0^{n-1}\cdot  f + 0\cdot g
  \]
  とすればよいので，$f,g$ 共に定数でないとし，$\resul(f,g) \neq 0$ とする．まず，
  \[
    \tilde{U} f + \tilde{V}g = 1
  \]
  を満たす多項式 $\tilde{U}, \tilde{V}$
  を構成する．$\ds \tilde{U}=\sum_{i=0}^{n-1} u_i x^i, \;
  \tilde{V}=\sum_{j=0}^{m-1}v_j x^j$ とおくと，
  \[
    \tilde{U}f+\tilde{V}g=1 \Leftrightarrow \left[
      \begin{array}{ccccc}
        a_3 & 0 & b_2 & 0 & 0\\
        a_2 & a_3 & b_a & b_2 & 0\\
        a_1 & a_2 & b_0 & b_1 & b_2\\
        a_0 & a_1 & 0 & b_0 & b_1\\
        0 & a_0 & 0 & 0 & b_0
      \end{array}
    \right] \left[
      \begin{array}{c}
        u_1\\
        u_0\\
        v_2\\
        v_1\\
        v_0
      \end{array}
    \right] = \left[
      \begin{array}{c}
        0\\
        0\\
        0\\
        0\\
        1
      \end{array}
    \right] 
  \]
  である（$m=3, n=2$ の場合）．この係数行列は $\Syl(f,g)^{\top}$ であり，
  その行列式は $\resul(f,g)\neq 0$ なのでこれは唯一つの解を持つ．クラー
  メルの公式から，例えば $u_1$ は
  \[
    u_1 = \frac{1}{\resul(f,g)} \left|
      \begin{array}{ccccc}
        0 & 0 & b_2 & 0 & 0\\
        0 & a_3 & b_a & b_2 & 0\\
        0 & a_2 & b_0 & b_1 & b_2\\
        0 & a_1 & 0 & b_0 & b_1\\
        1 & a_0 & 0 & 0 & b_0
      \end{array}
    \right|
  \]
  であり，この行列式部分は $R$ の元である．他
  の $u_i, v_j$
  についても同様なので，共通の分母 $\resul(f,g)$ を払って $U = \resul(f,g) \tilde{U}, \; V=
  \resul(f,g) \tilde{V}$ とすれば，$U f + V g = \resul(f,g)$ である．
\end{proof}

% \begin{remark}
%   $\resul(f,g) \neq 0$ は $\gcd(f,g)=1$
%   と同値なので，$\tilde{U} f + \tilde{V} g =1$ となる多項
%   式 $\tilde{U},\tilde{V}$ の存在は拡張ユークリッドの互除法により保証さ
%   れる．上の定理は，$\tilde{U},\tilde{V}$ の共通の分母が $\resul(f,g)$
%   であることを表している．このことから，\cite{CLO}では終結式
%   を ``denominator-free'' version of the gcd とも呼んでいる．
% \end{remark}



\section{2変数多項式の終結式と消去法}

$k$ を体とする．以下 $f, g \in k[x,y] = \left( k\left[ y\right]\right)[x]$ は次のような多項式とする．
\[
  f(x,y) = \sum_{i=0}^{m} a_i(y) x^i, \quad  g(x,y) = \sum_{j=0}^{n} b_j(y) x^j, \quad a_m, b_n \neq 0
\]
係数環を $R=k[y]$ として定まる終結式 $\resul(f,g) \in
k[y]$ を $\resul_x(f,g)(y)$ と書く．同様に，シルベスター行列
も $\Syl_x(f,g)(y)$ と書く．

\begin{example}
  $f(x,y)=x^2+y^2-1,\;  g(x,y)=x^2+xy+y^2-1$ とすると，
  \[
    \resul_x(f,g)(y) = \left|
      \begin{array}{cccc}
        1 & 0 & y^2-1 & 0\\
        0 & 1 & 0 & y^2-1\\
        1 & y & y^2-1 & 0\\
        0 & 1 & y & y^2-1
      \end{array}
    \right| = y^4-y^2 = y^2(y+1)(y-1)
  \]
  である．これの根 $y=0$ を $f,g$ に代入すると，
  \[
    \begin{aligned}
      f(x,0) = g(x,0) = x^2-1 = (x+1)(x-1)
    \end{aligned}
  \]
  となり，$f(1, 0) = g(1, 0) = 0$ と $f(-1,0)=g(-1,0)=0$ がわかる．残り
  の根 $y=-1, 1$ も同様に $f,g$ に代入すると，
  \[
    \begin{cases}
      f(x,-1) = x^2\\
      g(x,-1) = x^2-x=x(x-1)
    \end{cases} \qquad
    \begin{cases}
      f(x,1) = x^2\\
      g(x,1) = x^2+x=x(x+1)
    \end{cases}
  \]
  となり，$f(0, 1) = g(0, 1)=0$ と $f(0,-1)=g(0,-1)=0$ がわかる．つまり，
  \[
    (x,y) = (1,0), \quad (-1,0), \quad (0,1), \quad (0,-1)
  \]
  の4点は連立方程式 $f(x,y)=g(x,y)=0$ の解である．実はこれが解の全てで
  あることが以下の定理\ref{thm:elimination} によって保証される．
\end{example}


\begin{theorem}\label{thm:elimination}
  $f(\alpha,\beta)=g(\alpha,\beta)=0$ $\Longrightarrow$ $\resul_x(f,g)(\beta)=0$
\end{theorem}

\begin{proof}
  $f,g$ のいずれかが零多項式なら明らかなので，共に零でないとする．定理\ref{thm:gcdlike}から
  \[
    U(x,y) f(x,y) + V(x,y) g(x,y) = \resul_x(f,g)(y)
  \]
  を満たす $U(x,y), V(x,y) \in k[x,y]$ が存在するの
  で，$f(\alpha,\beta)=g(\alpha,\beta)=0$ ならば
  $\resul_x(f,g)(\beta)=0$ である．
\end{proof}


\newpage


\begin{example}
  2変数関数 $f(x,y) = x y (x^2+y^2-4)$ の停留点を全て求めるために，連立
  方程式 $f_x(x,y)=f_y(x,y)=0$ を解く．
  \[
    f_x(x,y)= 3y x^2 + y(y^2-4), \quad f_y(x,y)=x^3+(3y^2-4)x
  \]
  なので，終結式 $\resul_x(f_x, f_y)$ は第 $1$ 列に関する余因子展開を利用しつつ
  \[
    \begin{aligned}
     &\resul_x(f_x, f_y)(y) = \left|
        \begin{array}{ccccc}
          3y & 0 & y(y^2-4) & 0 & 0\\
          0 & 3y & 0 & y(y^2-4) & 0\\
          0 & 0 & 3y & 0 & y(y^2-4)\\
          1 & 0 & 3y^2-4 & 0 & 0\\
          0 & 1 & 0 & 3y^2-4 & 0
        \end{array}
      \right|\\
      & =  \left|
        \begin{array}{ccccc}
          0 & 0 & -8y(y^2-1) & 0 & 0 \\
          0 & 3y & 0 & y(y^2-4) & 0\\
          0 & 0 & 3y & 0 & y(y^2-4)\\
          1 & 0 & 3y^2-4 & 0 & 0\\
          0 & 1 & 0 & 3y^2-4 & 0
        \end{array}
      \right| \\ 
      & =  - \left|
        \begin{array}{cccc}
          0 & -8y(y^2-1) & 0 & 0\\
          3y & 0 & y(y^2-4) & 0\\
          0 & 3y & 0 & y(y^2-4)\\
          1 & 0 & 3y^2-4 & 0
        \end{array}
      \right|\\
      & = -\left|
        \begin{array}{cccc}
          0 & -8y(y^2-1) & 0 & 0\\
          0 & 0 & -8y(y^2-1) & 0\\
          0 & 3y & 0 & y(y^2-4)\\
          1 & 0 & 3y^2-4 & 0
        \end{array}
      \right|\\
      & = \left|
        \begin{array}{ccc}
          -8y(y^2-1) & 0 & 0\\
          0 & -8y(y^2-1) & 0\\
          3y & 0 & y(y^2-4)
        \end{array}
      \right| 
      =  64 y^3 (y-2)(y+2) (y-1)^2(y+1)^2
    \end{aligned}
  \]
  と計算できる．これより，$\resul_x(f_x,f_y)(y)=0$ の解 $y=0, \pm 1, \pm 2$ が得られるので，
  \begin{itemize}
  \item $f_x(x,0)=0$ かつ $f_y(x,0)=x(x^2-4)=0$ $\Leftrightarrow$ $x= 0, \pm 2$ 

  \item $f_x(x,1)=3(x^2-1)=0$ かつ $f_y(x,1)=x(x^2-1)=0$ $\Leftrightarrow$ $x=\pm 1$

  \item $f_x(x,-1) = -3(x^2-1)=0$ かつ $f_y(x,-1) = x(x^2-1)=0$ $\Leftrightarrow$ $x= \pm 1$

  \item $f_x(x,2) = 6x^2=0$ かつ $f_y(x,2)=x(x^2+8)=0$ $\Leftrightarrow$ $x=0$

  \item $f_x(x,-2)=-6x^2=0$ かつ $f_y(x,-2)=x(x^2+8)=0$ $\Leftrightarrow$ $x =0$
  \end{itemize}
  より，$f$ の 停留点は
  $(0,0), \; (\pm 2,0), \; (1,\pm 1), \; \; (-1, \pm 1), \;  (0,\pm 2)$ の $9$ 点である．
\end{example}

$y$ に関する方程式 $\resul_x(f,g)(y)=0$ は連立方程
式 $f(x,y)=g(x,y)=0$から変数 $x$ を消去した方程式である．こ
の $\resul_x(f,g)(y)=0$ の解 $y=\beta$ を $f(x,y)=g(x,y)=0$ の解
$(x,y)=(\alpha,\beta)$ へと拡張する，というのが2変数終結式の使い
方である．

ところが，$\resul_x(f,g)(\beta)=0$ となる $\beta$ に対していつでも
$f(\alpha, \beta)=g(\alpha, \beta)=0$ となる $\alpha$ が存在するとは限
らない．以下のような例がある．

\begin{example}\label{exmp:degenerate}
  $f(x,y)=(y-1)x^2 + (y^2-2y)x + y-3, \; g(x,y) = (y-1)x-1$ に対して
  \[
    \resul_x(f,g)(y) = \left|
      \begin{array}{ccc}
        y-1 & y^2-2y & y-3\\
        y-1 & -1 & 0\\
        0 & y-1 & -1
      \end{array}
    \right| = 2(y-1)^2(y-2)
  \]
  なので，$\resul_x(f,g)(y)=0$ の解として $y=1,2$ が得られる．一方で，
  \[
    f(x,1) = -x-2, \quad g(x,-1)=-1
  \]
  なので，$f(\alpha,1)=g(\alpha,1)=0$ を満たす $\alpha$ は存在しない．
\end{example}

例\ref{exmp:degenerate}のようなことが起こるの
は，$f(x,1),g(x,1)$ の $x$ に関する最高次の係数が $0$ となること
で，$\Syl(f(x,1), g(x,1))$ の次数が下がり，
  \[
    0=\resul_x(f,g)(1) \neq \resul(f(x,1), g(x,1))=-1
  \]
  となっていることが原因である．このような問題は，2変数多項式の終結
  式 $\resul_x(f,g)(y)$ に $y=\beta$ を代入した $\resul_x(f,g)(\beta)$
  と，$f(x,y), g(x,y)$ に $y=\beta$ を代入したものの終結
  式 $\resul(f(x,\beta), g(x,\beta))$ が一致していれば発生しない．

  \begin{theorem}\label{thm:2resul}
    次を満たす $\beta \in \bar{k}$ に対し
    て，$f(\alpha,\beta)=g(\alpha,\beta)=0$ を満たす $\alpha \in
    \bar{k}$ が存在する．
    \[
      \resul_x(f,g)(\beta) = \resul(f(x,\beta), g(x,\beta)) =0
    \]
  \end{theorem}

  \begin{proof}
    定理\ref{thm:common-solution}から $f(x,\beta), g(x,\beta)$ に
    共通根 $\alpha \in \bar{k}$ が存在し，$f(\alpha,\beta)=g(\alpha,\beta)=0$. 
  \end{proof}

  実際には，$f(x,\beta), g(x,\beta)$ の最高次係数が共に $0$ でなけれ
  ば，2つの終結式は一致する．
  
\begin{lemma}\label{lem:equal-resul}
  $\beta \in \bar{k}$ に対して，$a_m(\beta) \neq 0$ \textbf{かつ} $b_n(\beta) \neq 0$ であれば以下が成り立つ．
  \[
    \resul_x(f,g)(\beta) = \resul(f(x,\beta), g(x,\beta))
  \]
\end{lemma}

\begin{proof}
  $a_m(\beta) \neq 0$ かつ $b_n(\beta)\neq 0$ のとき，2つのシルベスター
  行列 $\Syl_x(f,g)(\beta)$ と $\Syl(f(x,\beta), g(x,\beta))$ は共
  に $(m+n)$
  次正方行列で各成分が等しい．つまり，$\Syl_x(f,g)(\beta) =
  \Syl(f(x,\beta), g(x,\beta))$ でなので，両者の行列式も当然等しい．
\end{proof}

\begin{example}
  例\ref{exmp:degenerate}の $\resul_x(f,g)(y)=0$ の解 $y=2$ に関して
  は，$f(x,2)=x^2-1, \; g(x,2)=x-1$ より，いずれも最高次数が下がら
  ず，
  \[
    \Syl_x(f,g)(2)= \Syl(f(x,2), g(x,2))=\left[
      \begin{array}{rrr}
        1 & 0 & -1\\
        1 & -1 & 0\\
        0 & 1 & -1
      \end{array}
    \right]
  \]
  である．さらに，$f(1,2)=g(1,2)=0$ である．以上から，$(x,y)=(1,2)$ が連立方程
  式 $f(x,y)=g(x,y)=0$ の解の全てである．
\end{example}

補題\ref{lem:equal-resul}と定理\ref{thm:2resul}から，$a_m(\beta)\neq
0$ \textbf{かつ} $b_n(\beta) \neq 0$ なら $\resul_x(f,g)(y)=0$ の解 $y=\beta$ を $f(x,y)=g(x,y)=0$ の解
$(x,y)=(\alpha,\beta)$ に拡張できるが，この条件は弱められる．

\begin{theorem}[\textbf{解の拡張定理}]\label{thm:extention}
  $\resul_x(f,g)(\beta)=0$ のとき，$a_m(\beta) \neq 0$ \textbf{または} $b_n(\beta) \neq 0$ なら $f(\alpha,
  \beta)=g(\alpha,\beta)=0$ となる $\alpha \in \bar{k}$ が存在する．
\end{theorem}

\begin{proof}
  $b_n(\beta)\neq 0$ のときも同様なので，$a_m(\beta) \neq 0$ と
  し，$k=\deg(g(x,\beta))$ とする．

  $k=-\infty\; (\Leftrightarrow g(x,\beta)=0)$ のと
  き，$\resul(f(x,\beta), 0)=0$ なので，定理\ref{thm:2resul}から従う．
  

  $k=0 \; (\Leftrightarrow g(x,\beta) = b_0(\beta) \neq 0)$ とはならな
  い．実際，$a_m(\beta) \neq 0$ かつ $b_n(\beta)=b_0(\beta) \neq 0$ なので補
  題\ref{lem:equal-resul}から
  $\resul_x(f,g)(\beta)=\resul(f(x,\beta),g(x,\beta))$ だが，終結式の定
  義から $\resul(f(x,\beta), g(x, \beta)) \resul(f(x,\beta), b_0(\beta))= a_m(\beta)^n \neq 0$ であ
  る．
  
  以下，$k\geq 1$
  とする．このとき，$\resul_x(f,g)(\beta) = a_m(\beta)^{n-k}
  \resul(f(x,\beta), g(x,\beta))$ が成り立つ．実際，例えば $m=4, n=3,
  k=1$ の場合では
  \[
    \begin{aligned}
      \resul_x(f,g)(\beta) &= \left|
        \begin{array}{ccccccc}
          a_4 & a_3 & a_2 & a_1 & a_0 & 0 & 0\\
          0 & a_4 & a_3 & a_2 & a_1 & a_0 & 0\\
          0 & 0 & a_4 & a_3 & a_2 & a_1 & a_0\\
          0 & 0 & b_1 & b_0 & 0 & 0 & 0\\
          0 & 0 & 0 & b_1 & b_0 & 0 & 0\\
          0 & 0 & 0 & 0 & b_1 & b_0 & 0\\
          0 & 0 & 0 & 0 & 0 & b_1 & b_0
        \end{array}
      \right|\\
      & = a_4^2 \left|
        \begin{array}{ccccc}
          a_4 & a_3& a_2 & a_1 & a_0\\
          b_1 & b_0 & 0 & 0 & 0\\
          0 & b_1 & b_0 & 0 & 0\\
          0 & 0 & b_1 & b_0 & 0\\
          0 & 0 & 0 & b_1 & b_0
        \end{array}
      \right| = a_4^2 ~\resul(f(x,\beta),g(x,\beta)) 
    \end{aligned}
  \]
  となる．$a_m(\beta) \neq 0$ なので，これより
  $\resul_x(f,g)(\beta)= \resul(f(x,\beta), g(x,\beta))=0$ だから，定
  理\ref{thm:2resul}より従う．
\end{proof}

\begin{example}
  $f(x,y) = (y-1)x^2 - x +y, \; g(x,y)=yx-1$ とする．
  \[
    \resul_x(f,g)(y) = y^3-1 = (y-1)(y-\omega)(y-\omega^2) \quad \left( \omega = \exp\left(2\pi i/3\right) \right)
  \]
  である．これの根 $y=1$ を $f(x,y)$ の $x$ に関する最高次係
  数 $a_2(y)=y-1$ に代入すると $a_2(1)=0$ となるが，$g(x,y)$ の最高次係
  数 $b_1(y)=y$ に代入しても $b_1(1)=1\neq 0$ なので定
  理\ref{thm:extention}からこ
  の $y=1$ を連立方程式 $f(x,y)=g(x,y)=0$ の解に拡張できる．実際，
  \[
    f(x,1) = -x+1, \quad g(x,1)=x-1
  \]
  なので，$(x,y)=(1,1)$ が $f(x,y)=g(x,y)=0$ の解である．
  \[
    \Syl_x(f,g)(y) = \left[
      \begin{array}{ccc}
        y-1 & -1 & y\\
        y & -1 & 0\\
        0 & y & -1
      \end{array}
    \right]
  \]
  なので，$y=1$ を代入して行列式をとれば
  \[
    \det\left( \Syl_x(f,g)(1)\right) = \resul_x(f,g)(1)= \left|
      \begin{array}{rrr}
        0 & -1 & 1\\
        1 & -1 & 0\\
        0 & 1 & -1
      \end{array}
    \right| = -1 \times \left|
      \begin{array}{rr}
        -1 & 1\\
        1 & -1
      \end{array}
    \right|=0
  \]
  となるが，最後の2次の行列式が $f(x,1)$ と $g(x,1)$ の終結式である．
  \[
    \resul(f(x,1), g(x,1)) = \left|
      \begin{array}{rr}
        -1 & 1\\
        1 & -1
      \end{array}
    \right|=0
  \]
  なお，$\resul_x(f,g)(y)=0$ の残りの解 $y= \omega , \omega^2$ を拡張す
  れば，連立方程式 $f(x,y)=g(x,y)=0$ の残りの解
  $(x,y) = \left( \omega, \omega^2\right), \left( \omega^2,
    \omega\right)$ が得られる．
\end{example}

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{NI} 長坂工作・岩根秀直（編），『計算機代数の基礎理論』，共立出版 (2020).

\bibitem{miyake} 三宅敏恒，『線形代数概論』，培風館 (2023).

\bibitem{yokoyama} 横山和弘，『多項式と計算機代数』，朝倉書店 (2022).

\bibitem{CLO} D. A. Cox, J. Little and D. O'Shea, \textit{Ideals Varieties, and Algorithms 4th edition}, Springer (2015).

\bibitem{Lang} S. Lang, \textit{Algebra Revised 3rd edition}, Springer (2004). 
\end{thebibliography}

\end{document}
